---
title: Admin-gui development guide
---

## Создание страниц
В директории `pages` могут лежать только файлики, которые формируют URL страниц. Почитайте об этой особенности внимательно в документации [Basic Features: Pages | Next.js](https://nextjs.org/docs/basic-features/pages)

Для того, чтобы рядом с файлом страницы можно было располагать другие файлы: компоненты, скрипты, типы, что-то еще, что относится только к этой странице, нужно
1. в директории `./views` создать страницу
2. в `./pages` создать link-file типа

```jsx
export {default, getServerSideProps} from '@views/home'
```

Это позволит нам иметь любую структуру в категории ./views/Home, например. Будет удобно искать файлы, соответствующие конкретной странице

3. Все страницы в `./pages` должны представлять из себя “link-file” к `./views/page`

## Установка зависимостей
Обязательно указывать exact версию пакета `yarn add package -E` или `yarn add package -DE`

Это сделано для того, чтобы при развороте на другой машине не подтянулась последняя версия какого-нибудь пакета. Особенно актуально, если разработчики этого пакета не придерживаются принципов семантического версионирования.

## Добавление переменных окружения
Раздел о работе переменных окружения в next есть в официальной документации [Basic Features: Environment Variables | Next.js](https://nextjs.org/docs/basic-features/environment-variables). Стоит отметить, что переменные окружения нельзя использовать в клиентском коде, потому что он намертво вшивается при сборке (можно только в очень исключительных случаях, когда точно понимаешь, что делаешь). Если возникла необходимость, лучше посоветуйся с коллегами. Возможно, что-то делаешь не так.

## Вывод сообщений об ошибках,  информационных сообщений
В проекте реализованы кастомные алерты (выплывающие справа [модальные окна](https://admin-gui-frontend-master-dev.ensi.tech/docs/?path=/docs/controls-modal--default-story)). Их следует использовать для информирования пользователя об ошибках или успехе при обновлении данных.

![Screenshot](/img/admin_gui1.png)
![Screenshot](/img/admin_gui2.png)

Для удобства подготовлены хуки `useError`, `useSuccess` с предустановленными темами модалки, тянутся они из `@context/modals` либо можно использовать метод `appendModal` из хука `useModalsContext`.
```jsx
import { useError,useSuccess } from '@context/modal';

const Page = () => {
  const { appendModal } = useModalsContext();
  const { data: menuData, isLoading, error } = useMenu();
  const addFile = useOrdersAddFile();

  // обработаем ошибку метода получения меню
  useError(error);
  // обработаем ошибку метода добавления файла
  useError(addFile.error);
  // покажем, что файл добавлен успешно
  useSuccess(addFile.status === 'success' ? ModalMessages.SUCCESS_UPDATE : '');

  return <>
    <Button onClick={() =>
      // просто на клик по кнопке выведем модальное окно-предупреждение
      appendModal({ message: 'просто уведомление, theme: 'warning' })
    }>Текст</Button>
  </>
}
```

Учтите, для каждой ошибки и успеха нужен свой собственный хук.

Их нельзя комбинировать вот так:

:poop:
```jsx
 useError(addFile.error || error);
 useSuccess(addFile.status === 'success' ? ModalMessages.SUCCESS_UPDATE:  '')
```

## **Работа с фильтрами**
Все фильтры и табы (первого уровня вложенности) должны сохранять get-параметр в URL. Для этого предусмотрен хук useFilterHelper для фильтров и useTabs для табов.

### **Пример использования хука useFilterHelper**
Строго говоря initialValues, возвращамые хуком, - это не обязательно начальные значения. При отправке формы фильтров изменится url, и изменятся выходные значения из хука useFilterHelper, поэтому initialValues можно использовать в качестве values в местах, где нужно получить значения формы.
```jsx
import { useFilterHelper } from '@scripts/hooks';

const emptyInitialValues = {
    number_like: '',
    created_at: '',
    status: [],
    payment_method: [],
    price_from: '',
    price_to: '',
    seller_id: [],
    store_id: [],
    delivery_type: [],
    delivery_service: [],
    is_canceled: '',
    is_problem: '',
    is_require_check: '',
    manager_comment_like: '',
};

const Page = () => {
  const { initialValues, URLHelper, filtersActive } = useFilterHelper(emptyInitialValues);

  return (<>
    {filtersActive ? 'Фильтры активны' : 'Ни один фильтр не выбран'}
    <Form initialValues={initialValues} onSubmit={URLHelper}>
      /** children */
    </Form>
  </>)
}

```

### **Пример использования хука useTabs**
```jsx
import { useTabs } from '@scripts/hooks';

const Page = () => {
  const { getTabsProps } = useTabs();

  return (
    <Tabs {...getTabsProps()}>
      <Tabs.List>
          <Tabs.Tab>Информация</Tabs.Tab>
          <Tabs.Tab>Адреса</Tabs.Tab>
      </Tabs.List>

      <Tabs.Panel>
          <Information />
      </Tabs.Panel>
      <Tabs.Panel>
          <Addresses />
      </Tabs.Panel>
    </Tabs>)
}
```
**Внимание**. Для того, чтобы query-параметры из урла попадали в хук useFiltersHelper или useTabs ,при первом рендере страницы с фильтрами или табами, нужно описать ф-цию getServerSideProps. Без нее объект query из useRouter будет пустым.
Подробнее об этой ф-ции читай в [документации NextJS](https://nextjs.org/docs/basic-features/data-fetching#getserversideprops-server-side-rendering). Не забудьте ее экспортировать на уровне страницы.

```jsx
export async function getServerSideProps() {
    return {
        props: {},
    };
}
```

## **Адаптивность интерфейсов**
На момент написания этого руководства адаптивность проработана для общих элементов интерфейса страницы: шапки, меню.

Если при создании страницы/компонента имеется макет адаптива, то учитывать его.

Если макета адаптива нет, то стараться перестраивать интерфейс самостоятельно, учитывая следующее:

- интерфейсом должно быть возможно пользоваться с мобильных устройств,
- страница не должна зумиться,
- для таблиц допустимо использовать горизонтальный скролл,
- поля формы просто перестраивать друг под друга.
## **Доступность интерфейсов**
Разработку интерфейсов вести с "accessibility in mind". Держать в голове, как минимум, управление с клавиатуры и восприятие разметки скринридерами, для поддержки которых должна соблюдаться семантичность разметки и проставляться нейминги.
### **Ключевые моменты для семантики:**
- использование `landmarks` - разметки блоков через теги main, aside, nav, article и пр. вместо нейтральных div
- использование каскадной структуры заголовков без пропусков уровней - скринридеры строят меню из этих заголовков
- соблюдение нормативов, определённых спецификацией, при построении базовых элементов, в том числе это включает добавление aria-атрибутов
### **Нейминги**
Нейминги важны, т.к. скринридеру нужен текст, чтобы озвучить его пользователю. По этой причине всем изображениям прописывается атрибут `alt`, для svg, используемых внутри кнопок, присваивается `title`, инпуты связываются с `label` и т.д.

Имена могут указываться напрямую вложением текста внутрь тега, через атрибуты `title` и `alt` (для изображений), а также через `aria-label` и `aria-labelledby`. Проверить присваемое элементу имя можно через инструменты разработчика в Chrome: `F12 -> Elements -> Accessibility`.
### **VisuallyHidden**
Бывает необходимо скрыть текст визуально, когда он и так понятен из контекста, но оставить его доступным для AT. Или предоставить пользователям AT дополнительную информацию, которая для этого должна присутствовать в разметке, но визуально показываться не должна. Для этих целей служит компонент `<VisuallyHidden />` из GDS, в который нужно оборачивать такие элементы вместо `display: none` или `visibility: hidden`.
### **Контроль качества**
A11Y включает в себя множества правил, которым необходимо следовать при разработке и проектировании интерфейсов. В этом документе затронута лишь часть, наиболее важная для фронтенда. Эти правила не взяты с неба, а строго определяются спецификацией. Для их контроля существуют чеклисты, наглядно их перечисляющие: [WCAG Checklist](https://www.wuhcag.com/wcag-checklist/).

Для компонентов вне Storybook, например целых страниц, можно для тех же целей использовать браузерные расширения. Тот же `axe` может быть встроен в качестве [chrome extension](https://chrome.google.com/webstore/detail/axe-web-accessibility-tes/lhdoppojpmngadmnindnejefpokejbdd).
## **Написание тестов**
В настоящее время написание тестов не является обязательным, но возможность такая есть. К проекту подлючены связка Jest + React Testing Library, так что при желании разработчик может покрыть тестами свой код.

Покрытие тестами админ-панели есть в планах развития платформы.
## **Управление состоянием (state management)**
В admin-gui нет стейт-менеджера в привычном виде. На проекте не использует Redux, MobX или какой-то другой стейт-менеджер.

Вместо этого используется другой подход, лишенный boilerplate-кода, простой в освоении и удобный в использовании [React Query](https://react-query.tanstack.com/). Ему посвящен отдельный раздел.

Однако, несмотря на все преимущества ReactQuery иногда возникает необходимость хранить какие-то данные глобально. На нашем проекте это в основном состояния открыт/закрыт для глобальных попапов. Для этого используется обычный react-контекст и провайдер c говорящим названием `CommonProvider`.
